{"title": "Hỏi đáp: Chu vi vòng đầu của bé.", "question": "Kính thưa bác sĩ. Cháu có bé trai hiện nay đã 19 tháng, cháu phát triển bình thường như mọi trẻ khác, trước khi sinh, bác sĩ chuẩn đoán là đầu em bé hơi to nên khó sinh thường vì vậy cháu đã quyết định sinh mổ, sau khi sinh thì bác sĩ ở BV ĐẠI HỌC Y DƯỢC kiểm tra thì tất cả đều bình thường. Cháu rất mừng vì điều này. Cho cháu hỏi hiện nay cháu thấy thấy đầu con cháu vẫn to, mặc dù bé vẫn bình thường hoạt động lanh lợi, có phần thong minh và ý tứ hơn những trẻ khác. Cháu vẫn thấy lo và cháu muốn khám cho con cháu để that sự yên tâm. Bé uống sữa 1 ngày khoảng 1,5 lít và ăn tốt nhưng lên cân rất chậm, hiện tại 13 kg. Cao 86cm. Muốn đo vòng đầu cho bé thì đến đâu đo và khám như thế nào, mong được sự tư vấn của bác sĩ. Chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể tự đo vòng đầu cho bé ở nhà bằng thước dây. Bạn đặt thước ở trên chân mày và gáy nơi nhô ra nhiều nhất của đầu. Thông thường, vòng đầu sẽ to hơn vòng ngực 3cm, nếu nhiều hơn thì có thể đầu to. Đầu to có thể bẩm sinh hoặc do bị não úng thủy. Nếu bị não úng thủy bẩm sinh thì bé sẽ bị mắt trợn ngược (nhiều tròng trắng hơn tròng đen), chậm phát triển, thóp dãn rộng. Bạn có thể nhờ bác sĩ khám định kỳ chích ngừa cho bé sờ kiểm tra thóp và đường liên thóp xem có bị dãn rộng không. Nếu có thì đi siêu âm não sẽ phát hiện được bệnh. Tuy nhiên, theo những gì bạn mô tả thì tôi nghĩ con bạn chỉ là em bé có hộp sọ to bẩm sinh thôi, không phải bệnh lý.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh chảy nước mắt", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em được 6 tuần tuổi, lúc mới sinh 2 mắt bé có ghèn, bác sĩ tư vấn nhỏ nước muối sinh lý và em cũng đã rửa mắt cho bé mỗi ngày. Hai tuần sau 1 bên hết còn 1 bên thì vẫn còn chảy nước mắt sống và tạo ghèn ướt mi mắt. Xin bác sĩ tư vấn giúp cách điều trị vì gia đình ở xa quá. Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể thử day khóe mắt gần sống mũi của bé theo chiều kim đồng hồ, mỗi lần day 10 cái, mỗi ngày 6-10 lần. Sau đó, nhỏ nước muối sinh lý vào. Nhớ cắt ngắn móng tay và rửa tay bằng xà bông diệt khuẩn trước khi day mắt bé. Nếu sau 2 tuần vẫn không khỏi thì phải đi đến bác sĩ chuyên khoa mắt để thông tuyến lệ cho bé.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Giãn não thất", "question": "Thai em được 27tuần, siêu âm giãn não thất trái 11mm. Hố sau và tiểu não bình thường. Em rất lo. Mong bác sĩ tư vấn giúp em!", "answer": ",Chào bạn,,,Não thất bên trái giãn 11mm là mức độ nhẹ. Cấu trúc não bình thường là không đáng lo bạn ạ. Vì giãn não thất mức độ nhẹ và một bên trái nên dự hậu khá tốt. Ngoài ra, nếu trong quá trình khám thai trước đây, tất cả các kết quả xét nghiệm sàng lọc đều trong giới hạn bình thường thì tiên lượng tốt bạn ạ. Tuy nhiên, bạn vẫn nên theo dõi khám thai và siêu âm đo mức độ giãn não thất sau mỗi hai tuần bạn nhé. Chúc bạn và bé khỏe.,TS. BS. Lê Thị Thu Hà\nKhoa Sản A – BV Từ Dũ, ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc lịch tiêm ngừa cho bé", "question": "Con tôi hôm nay được 1 tháng 4 ngày tuổi. Sinh tại Bến Tre lúc sinh được 3,4 kg, lúc sinh bác sĩ nói vì mẹ của bé nước ối xấu nên chích kháng sinh gì đó cho bé. Một ngày chích 4 mũi 2 bên đùi của bé, chích trong 5 ngày. Rồi khi ra viện ngoài giấy chứng sinh ra. Không có hồ sơ gì của bé để gia đình biết bệnh viện chích cho bé những thuốc gì và bệnh viện có dặn về nhà ngoài cho bú sửa ra không được cho bé uống nước cho đến khi bé được 4 tháng tuổi. Vậy xin bác sĩ có thể cho tôi biết là con tôi bị bệnh gì mà không được uống nước. Làm cách nào để biết con tôi đã được chích ngừa chưa. Hiện nay gia đình đang sống tại TPHCM. Xin bác sĩ cho tôi biết lịch chích ngừa của bé như thế nào, tôi phải đưa bé đến đâu để được chích ngừa. Tôi xin chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bác sĩ dặn bạn không cho bé uống nước vì bé dưới 6 tháng tuổi cần bú sữa mẹ hoàn toàn, không uống thêm nước. Trong sữa mẹ và sữa bình đã có nước đủ cho bé, nếu uống thêm nước sẽ làm bé mất cảm giác khát nên uống ít sữa đi. Sau khi bú sữa bình, bạn có thể cho bé uống vài muỗng nước tráng miệng. Trong giấy xuất viện của mẹ có ghi rõ bé được chích ngừa hay chưa. Nếu không ghi rõ ràng thì bạn quay lại khoa hậu sản nơi bạn đã nằm điều trị để nhân viên tra sổ chích ngừa và trả lời cho bạn. Ở bệnh viện Từ Dũ, sau khi chích ngừa người nhà sẽ được phát giấy chứng nhận chích ngừa. Nếu bé hoàn toàn chưa chích mũi nào thì bạn đưa bé đến bệnh viện sản nơi bé sinh để chích ngừa lao. Khi bé được 2 tháng tuổi sẽ chích tiếp mũi tổng hợp ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan siêu vi B, HIb.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Một số vấn đề ở trẻ sơ sinh. gấp gấp", "question": "Chào bác sĩ. Con gái em hiện 3 tháng tuổi. Em có một số vấn đề rất cần bác sĩ tư vấn giúp em với ah1. Con gái em hiện đã 3 tháng tuổi nhưng chỉ nạng có 4.8kg. Tháng đầu cháu lên 800g, tháng 2 và 3 cháu lên có 500g. Mỗi lần cháu ti mẹ rất ít nên em phải cho cháu ti vặt thường xuyên. Vì cháu lên cân chậm nên em có bổ sung thêm sữa ngoài cho cháu nhưng cháu không chịu ăn, mỗi ngày cháu ăn có 80ml/2lần/ngày. Xin bác sĩ tư vấn giúp em xem cháu lên cân chậm vậy có sao không. Làm thế nào để cháu ăn tốt bây giờ.2. Vì cháu chậm tăng cân và da cháu xanh, ngủ hay giật mình, cháu là con gái nhưng đầu lại bị hói nên em đã cho cháu đi khám và qua xét nghiệm máu bác sĩ bảo cháu bị thiếu máu (chỉ tiêu HGB 90g/l, MCV83.5 fL). Bác sĩ có kê cho cháu uống loại siro DAYCAL. Em đã cho cháu uống hết một lọ và thấy cháu cũng đỡ bị giật mình khi ngủ nhưng da thì vẫn bị xanh. Xin bác sĩ cho em hỏi thiếu máu uống siro này có được không và em cho cháu uống thêm lọ khác được không và uống đến khi nào ah3. Trên đầu cháu có 2 cái hạch (một cái sờ thấy di chuyển còn một cái sờ không thấy di chuyển). Khi đi khám cho cháu em có hỏi bác sĩ thì họ bảo đó là hạch phản ứng, sau này sẽ tự mất nhưng con gái em đã được 3 tháng rồi mà 2 cái hạch đó vẫn chưa mất và cũng không thấy to lên. Em rất lo lắng không rõ đó là cái gì. Định cho cháu đi chiếu chụp nhưng cháu còn nhỏ quá sợ chiếu chụp ảnh hưởng tới sự phát triển của cháu. Em phải làm sao bây giờ thưa bác sĩ, xin bác sĩ tư vấn giúp em với ah và nếu như em cho cháu đi chụp chiếu bây giờ liệu có ảnh hưởng gì tới sự phát triển của cháu không thưa bác sĩ. Mong bác sĩ hồi âm sớm giúp em với ah, nhìn con chậm lớn mà lòng em xót xa. Em cảm ơn bác sĩ rất rất nhiều", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa huyết học để bé được điều trị thiếu máu. Nếu thiếu máu thiếu sắt thì phải uống thuốc bổ sung sắt ít nhất 2 tháng. Daycal là thuốc bổ sung canxi và vitamin D, B. Khi đi khám, bạn sẽ hỏi bác sĩ về hạch sau đầu của bé để bác sĩ có chẩn đoán và chỉ định các xét nghiệm nếu cần. Bạn không nên tự làm bác sĩ.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe trẻ sơ sinh", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: bé nhà em được 2 tháng 5 ngày rồi, mà mấy hôm nay bé bị ngạt mũi, nhìn vào 2 lỗ mũi thì không có dịch mà nghe ở trong cứ khò khè làm bé khó chịu. Nhiều lúc bú không được rồi quấy khóc.Thứ hai nữa là nơi em ở là vườn cấy ăn trái Lái Thêu, buổi sáng không có nắng đề phơi bé.Thứ ba nữa là bé ngủ hay vặn mình với ngủ không sâu.Thứ tư nữa là em thấy bé hay chép chép miệng với lại có tiết nước bọt. Em có đi khám thì bác sĩ ở đây bảo là bé bị viêm đường hô hấp trên, bé bị trào ngược dạ dày thực quản. Bác sĩ cho em hỏi trường hợp như những triệu chứng trên em phải làm sao? Em có cần bổ sung cho bé vitamin D không khi không phơi nắng cho bé được? Mong được bác sĩ tư vấn vì lần đầu làm cha em cũng bối rối lắm khi thấy bé như thế! Em cảm ơn ạ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé ra chỗ nào sáng sủa nhất để bé được tiếp xúc ánh sáng, không khí trong lành mỗi buổi sáng. Bạn cũng nên bổ sung cho bé 400 UI vitamin D3 mỗi ngày. Nếu bé bị nghẹt mũi thì bạn có thể dùng dung dịch nước biển sâu để xịt cho bé. Sau khi cho bú, bạn nên bế bé ở tư thế thẳng đứng trong 30 – 45 phút rồi mới đặt nằm xuống. Khi nằm thì lót khăn lông ở dưới lưng và đầu để cho bé nằm ở tư thế vai đầu cao sẽ hạn chế được trào ngược thực quản.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ: bé nhà em được 1 tháng 10 ngày hồi mới sinh bé hay ọc sữa, bác sĩ có nói do đờm nhớt đang còn. Sau 15 ngày bé bắt đầu bị ọc sữa lại. Mỗi lần bé chỉ bú dc 40ml sữa nếu cho bú thêm là bé sẽ ọc hết. Bú sữa mẹ cũng vậy. Em có hỏi bác sĩ tư vấn thì bác sĩ nói nên chia làm nhiều lần bú. nhưng em sợ bao tử bé sẽ quen với lượng sữa ít. Thưa bác sĩ bé bị như vậy có gọi là bệnh lý không ạ? Nếu không phải là bệnh thì đến khi nào bé sẽ hết? Mong bác sĩ tư vấn dùm em", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa để xem bé có bị trào ngược dạ dày thực quản không.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho trẻ sơ sinh", "question": "Tôi làm việc ở Canada và chuẩn bị về Việt Nam sinh sống. Con gái tôi được 1 tháng tuổi, và chưa được chích ngừa lao và viêm gan siêu vi B ở Canada. Tôi muốn hỏi khi về Việt Nam con tôi có thể chích ngừa thêm loại vacxin này khi bé đã 3 tháng tuổi hay không? (trong khi theo biểu đồ của Việt Nam là chích 2 loại này sau khi sinh)", "answer": "Chào bạn,,Bé có thể chích ngừa lao bất kỳ thời điểm nào trước 12 tháng tuổi, càng sớm càng tốt. Bạn có thể cho bé chích ngừa viêm gan siêu vi B khi chích loại thuốc tổng hợp ngừa bại liệt, bạch hầu, uốn ván, ho gà, viêm gan siêu vi B, HIb khi bé trên 2 tháng tuổi.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng đi tiêu phân kèm máu!", "question": "Kính chào bác sĩ ! Con gái em được 4 tháng tuổi, đột nhiên hôm nay bé di ngoài phân lôn cợn có kèm theo đàm và máu. Một ngày bé đi khoảng 3-4 lần (đều thấy có máu). Bé không sốt. Em kiểm tra hậu môn của bé thì thấy giống bị nứt, có máu (trước đây chưa bị táo bón). Em lo qúa bác sĩ ah! Bác sĩ ơi,con gái bị sao vậy ah? Uống thuốc gì được ah? Cảm ơn bác sĩ nhiều ah!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh. Bé có thể bị lỵ hoặc tiêu chảy cấp kèm nứt hậu môn.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé quay đâù liên tục", "question": "Chào bác sĩ. Bác sĩ cho em hỏi: em bé nhà em đựơc 4 tháng tuổi bé hay quay đầu qua lại liên tục lúc rồi dừng. Như vậy bé có bị gì không bác sĩ. nên cho bé khám khoa nào. Bác sĩ giúp giùm, em cám ơn .", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé đi khám chuyên khoa nội thần kinh.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
